[MÉMOIRE CAMBRAY III]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Nouveaux Mystiques I-VI
Nouveaux Mystiques VII-X
Nouveaux Mystiques XI-XVII
Réponse à Mme de Maisonfort
Réponse à M. de Cambray
Expl. Maximes des Saints
Préface Instr. Pastorale I-II
Préface Instr. Pastorale III-IV
Préface Instr. Pastorale V-VI
Préface Instr. Pastorale VII-X
Préface Instr. Pastorale X-XIII
Préface Instr. Pastorale Conclusion
Mémoire Cambray I
Mémoire Cambray II
Mémoire Cambray III
Mémoire Cambray IV
Mémoire Cambray V
Sommaire Max. des Saints
Déclaration des 3 Evêques
Réponse à 4 lettres

 



TROISIÈME ÉCRIT OU MÉMOIRE DE M. L'ÉVÊQUE DE MEAUX 


 

 

 TROISIÈME ÉCRIT OU MÉMOIRE  DE M. L'ÉVÊQUE DE MEAUX

 I. – Premier passage.

 II. — Second passage.

 III. — Troisième passage.

 IV. — Autres passages.

 V. — Autres passages sur l'indifférence du salut.

 VI. — Règle du Saint.

 VII. — Autre passage sur l'indifférence du salut.

 VIII. — Autres passage sur l'amour des vertus.

 CONCLUSION.

 QUESTION IMPORTANTE

 I. — Dessein de ce discours.

 II. — Analyse de cet état : sept caractères.

 III. — Quatre erreurs dans ce système.

 IV. — Démonstration : première erreur.

 V. — Seconde erreur.

 VI. — Troisième erreur.

 VII. — Quatrième erreur.

 VIII. — Objection tirée des Articles d'Issy.

 IX. — RÉPONSE.

 Première différence.

 X. — Seconde différence.

 XI. — Troisième différence.

 XII. — Quatrième différence.

 XIII. — Ou vient à saint François de Sales : savoir s'il a été, comme
dit l'auteur, dans une persuasion invincible de sa juste réprobation.

 XIV. — Que cet état est contraire à la doctrine du saint.

 XV. — Autre passage du Saint.

 XVI. — Autre passage du Saint, où il parle de sa propre épreuve.

 XVII. — Conséquence de cette doctrine : nouveau genre de tentation
proposé par l'auteur, et inconnu au saint évêque.

 XVIII. — L'article XXXI d'Issy est tiré de cette doctrine du Saint.

 XIX. — On vient aux paroles de M. l'évêque d'Evreux, et on examine s'il
est vrai que je me sois contredit en les rapportant.

 XX. — Paroles de M. d'Evreux, et quelle explication l'on y a donnée.

 XXI. — Démonstration.

 XXII. — On explique quelques expressions.

 XXIII. — Si la doctrine de l'article X peut être excusée.

 

 

J'ai justifié la doctrine du saint évêque de Genève dans les livres VIII
et IX de l'_Instruction sur les États d'Oraison_ ; et j'ai fait voir les
principes de ce Saint contraires à ceux des quiétistes, principalement
sur le désintéressement de l'amour, et par conséquent sur l'indifférence
et le désir du salut : mais comme l'auteur du livre produit de nouveaux
passages, ou leur donne un tour particulier, par où il croit se mettre à
couvert de toute censure, et qu’il les répand dans tout son ouvrage pour
y servir de fondement, il importe en les parcourant l'un après l'autre,
de faire voir qu'il n'en marque aucun qui ne soit tronqué ou pris
manifestement à contre-sens ou même entièrement supposé. L'accusation
est griève ; mais elle ne peut être dissimulée, et après tout, c'est un
point de fait où l'on n'a besoin que de la simple lecture.

 

I. – Premier passage.

 

Le premier passage tronqué, est celui où l'on allègue ce Saint (1) pour
montrer que le motif intéressé est encore dominant dans l'amour qu'on
nomme d'espérance. L'on cite à cette occasion le chapitre XVII du livre
II de l'_Amour de Dieu_ ; mais l'on en retranche deux choses
essentielles : l'une, est que dans l'espérance _on aime Dieu
souverainement,_ ce que le Saint répète par trois

 

1 Explic. des _Max.,_ etc., p. 5.

 

392

 

fois : l'autre. que ce qui empêche _d'observer les commandements et
d'obtenir la vie éternelle_ par cet amour, c'est _qu'il donne plus
d'affection que d'effet_.

 

II. — Second passage.

 

On fait dire au Saint, sans coter aucun endroit, quoiqu'on en récite la
teneur comme ses propres paroles : « La pureté de l'amour consiste à ne
vouloir rien pour soi (1) ; » après lui avoir fait dire six lignes plus
haut ce qu'il a dit en effet, que « c'est une sainte affection de
l'épouse, de dire : J'aime Dieu pour mois, » où l'auteur commet deux
fautes : l'une, de citer un endroit qui ne se trouve pas ; et l'autre,
de faire avancer à saint François de Sales en sept ou huit lignes deux
propositions contradictoires.

Si l'on dit _qu'aimer Dieu pour soi,_ est selon lui un acte de
l'espérance, et que l'acte _où l'on ne veut rien pour soi,_ est l'acte
du pur amour, on tombe dans l'inconvénient d'exclure de l'état du pur
amour, l'acte où l'on dit : _J'aime Dieu pour moi_ : c'est-à-dire, comme
l'interprète saint François de Sales au même endroit : « J'aime à avoir
Dieu : j'aime que Dieu soit à moi ; j'aime qu'il soit mon souverain bien
: qui est, dit le même Saint, une sainte affection de l'Épouse, laquelle
cent fois proteste par excès de complaisance : Mon bien-aimé est tout
mien, et moi je suis toute sienne : il est à moi, et je suis à lui (3).
»

Si l'on dit que ne _vouloir rien pour soi_ dans l'état du pur amour,
c'est seulement exclure le _vouloir pour soi,_ comme pour sa fin
dernière, on confond les deux actes de saint François de Sales : _aimer
pour soi, et aimer pour l'amour de soi_ : dans lesquels on a voulu
trouver _la plus exacte précision, et une précision si théologique_ (4).

 

III. — Troisième passage.

 

On fait dire au Saint par rapport au salut éternel, que « la

sainte résignation a encore des désirs propres, mais soumis (5) : »

ce qu'on répète aux pages 49, 51, 135 et ailleurs.

 

1 _Expl. des Max.,_ p. 12. — 2 P. 11. — 3 _Am. de Dieu,_ liv. II, ch.
XVII.— 4 P. 11, 46. — 5 P. 22.

 

393

 

On rapporte ici le sentiment de saint François de Sales d'une manière
fort vague, sans citer ses paroles et sans seulement marquer le chapitre
d'où est tiré le passage dont on se sert : ce qui n'est guère exact.
Mais la grande faute est de faire introduire la résignation à ce Saint
par rapport au salut éternel, en sorte qu'on se résigne à être damné ;
ce qui serait une erreur dans la foi.

C'est dans le chapitre troisième du livre IX _de l'Amour de Dieu,_ que
ce Saint explique la résignation et lui donne deux objets : l'un est :
_les afflictions et tribulations spirituelles,_ comme le porte le titre,
c'est-à-dire les privations et les sécheresses : _l'autre est, les
afflictions même temporelles, telles que celles du saint homme Job_. Or
en tout cela il ne s'agit point du salut. Quand donc on fait dire au
Saint, par rapport à la béatitude et au salut éternel, que la
résignation a des désirs, mais soumis, pour insinuer qu'on se soumet et
qu'on se résigne à la perte de son salut, on impose au Saint : et la
résignation qu'on lui fait introduire contre sa pensée, ne peut être
excusée d'erreur en la foi.

 

IV. — Autres passages.

 

On produira ici tout ensemble les passages que l'auteur apporte (1) pour
montrer « que saint François de Sales, qui a exclu très-formellement et
avec beaucoup de répétitions, tout motif intéressé de toutes les vertus
des âmes parfaites, a marché précisément sur les vestiges de saint
Augustin et de saint Thomas qu'il a cités. »

Pour entendre la fausseté de cette allégation, il n'y a qu'à repasser
sur les passages de saint François de Sales cités par l'auteur, et voir
si on y trouvera l'exclusion du motif qu'il appelle _intéressé, de
toutes les vertus des parfaits_.

Le premier passage de ce Saint, qui est cité page (3), dit seulement que
« l'âme qui n'aimerait Dieu que pour l'amour d'elle-même, etc., ferait
un extrême sacrilège. » Il n'exclut ici que l'amour

 

1 Explic. des _Max.,_ etc., p. 10.

 

394

 

par lequel on rapporte Dieu à soi-même, comme à sa fin dernière : ce qui
n'induit pas dans les parfaits, l'exclusion du motif prétendu intéressé
qu'ils pourraient subordonner à Dieu.

Le second passage de saint François de Sales, cité pages 4 et 5 de notre
auteur, dit seulement « qu'il y a bien de la différence entre dire :
J'aime Dieu pour le bien que j'en attends ; et : Je n'aime Dieu que pour
le bien que j'en attends : » ce qui n'exclut pas le bien qu'on attend,
quand on l'attend par rapport à Dieu et avec subordination à sa gloire.

Le troisième passage est celui où il emploie saint François de Sales,
pour montrer que le motif intéressé est dominant dans l'espérance (1) :
mais nous avons vu qu'il est faux et tronqué.

Le quatrième passage cité en la page 5, dit bien _que dans l'espérance
l'amour est imparfait_ : mais il n'exclut pas ce motif imparfait du
moins comme subordonné.

Il est vrai qu'il dit _que l'amour souverain n'est qu'en la charité_ :
mais il ne s'agit point là des parfaits, puisqu'il s'agit uniquement de
la charité, qui n'est pas seulement pour eux.

Le cinquième passage cité page 11, est celui où le Sain! exclut , non
point : _J'aime Dieu pour moi_ ; mais : _J'aime Dieu pour l'amour de moi_
: ce qui ne se trouve dans aucun des fidèles justifiés, pas même dans
les imparfaits, puisque c'est une _impiété_ (2), selon l'auteur : ainsi
ce passage est hors de propos, et mal allégué pour exclure le motif
prétendu intéressé de toutes les vertus des parfaits.

Le sixième passage est celui de la résignation : mais on vient de voir
qu'il est pris directement contre l'intention du Saint.

On peut donc dire, sans hésiter, que l'auteur en faisant exclure « à
saint François de Sales, tout motif intéressé, pour toutes les vertus
des parfaits, » impose à ce Saint : à quoi il faut ajouter qu'il est
faux aussi que saint François de Sales cite pour cette exclusion saint
Augustin et saint Thomas, puisqu'il n'en rapporte aucun endroit ; et que
ni ces Saints ni lui-même n'ont jamais eu intention d'enseigner cette
erreur.

 

1 _Am. de Dieu,_ liv. II, ch. 17. — 2 _Explic. des Max.,_ p. 3, 4.

 

395

 

V. — Autres passages sur l'indifférence du salut.

 

On soutient de plusieurs passages de saint François de Sales cette
proposition, que dans l'état de l'amour pur, _on ne veut pas Dieu en
tant qu'il est notre bien_ (1).

Le premier passage est celui où le Saint dit que, « s'il y avait un peu
plus du bon plaisir de Dieu en enfer qu'en paradis, les Saints
quitteraient le paradis ; » ce qu'on apporte pour conclure à
l'indifférence du paradis : mais l'on y fait un mauvais usage des
suppositions impossibles, qui ne produisent que de simples velléités, et
non jamais de ces volontés qu'on nomme absolues et parfaites, comme il a
été prouvé dans l'_Instruction sur les États d'Oraison_ (2).

Second passage (3) : « Le désir de la vie éternelle est bon ; mais il ne
faut désirer que la volonté de Dieu : » où l'on oppose le désir de la
vie éternelle à celui de la volonté de Dieu, comme s'il était bon de
supprimer le premier pour exercer l'autre.

Ce passage ne se trouve pas au lieu allégué en marge, ni dans tous les
_Entretiens_ de ce Saint, ni enfin en aucun autre endroit qui nous soit
connu, quelque soin qu'on ait pris de le chercher : mais on a trouvé
partout le contraire, comme il paraît dans les livres VIII et IX du
_Traité de l'Instruction sur les États d'Oraison_.

On omet ici le troisième passage sur le mérite, aussi mal cité que le
précédent ; mais qu'on n'a point cherché, parce qu'au fond il ne conclut
rien, ne contenant autre chose qu'une simple velléité semblable aux
autres, dont on a vu l'inutilité par rapport à la question dont il
s'agit.

Le quatrième passage est celui de la résignation, qui a été déjà tant
examiné ; et où l'on a vu clairement que le Saint n'a point compris le
salut.

Le cinquième passage (4) est celui où l'on fait attribuer par le

 

1 _Max. des SS_., p. 54. — 2 Liv. IX, n. 1 et 2. Liv. X, n. 10. — 3
_Max. des SS_.. p. 55.— 4 _Max. des SS_., p. 56.

 

396

 

Saint, à saint Paul et à saint Martin, l'indifférence pour le fond du
salut, au lieu qu'il est clair qu'il ne s'agit que du plus tôt ou du
plus tard, et du délai seulement : comme il est démontré ailleurs (1).

Le sixième passage n'est que la répétition du premier, qui, comme on a
vu, ne conclut rien.

Le septième passage est celui où le Saint dit « qu'il faut se reposer en
la divine Providence, non-seulement pour les choses temporelles, mais
encore, et beaucoup plus, pour les spirituelles, et pour notre
perfection: » ce qui est très - véritable, mais ne fait rien pour
l'indifférence du salut dont il s'agit : et en général il est faux que
se reposer sur Dieu de quelque chose, soit la tenir pour indifférente,
puisqu'on ne le fait jamais que sur ce fondement de saint Pierre (2) :
_Quoniam ipsi est cura de vobis,_ parce que Dieu a soin de nous ; ce qui
n'est pas une indifférence, mais la remise expresse de notre intérêt en
des mains plus sûres que les nôtres.

Par la même raison le passage huitième (3) où le Saint dit « qu'il ne
faut rien vouloir que ce que Dieu veut pour nous, » ne fait rien à
l'indifférence du salut : tant à cause qu'il s'agit ici des événements
temporels, comme la suite le fait voir, qu'à cause aussi qu'il ne
s'ensuit pas, de ce qu'on ne veut que ce que Dieu veut, qu'on soit
indifférent pour l'avoir, mais au contraire qu'on ne l'est pas,
puisqu'on ne peut l'être à ce qu'on sait que Dieu veut, comme il est
certain du salut.

Le neuvième et dernier passage (4) où l'on fait dire au Saint, par
rapport au salut dont il s'agit, « qu'il ne désire rien, etc. ; que si
Dieu venait à lui, il iroit à Dieu ; sinon, qu'il demeureroit là ; » est
une dépravation manifeste du texte, puisqu'on a remarqué ailleurs8 que
le Saint ajoute cinq lignes après, qu'il n'entend cette indifférence que
des choses temporelles, et non des vertus ; pour lesquelles dans le même
endroit, il prouve par l'Évangile qu'il est défendu d'être indifférent ;
à plus forte raison est-il défendu de

 

1 _Instr. sur les États d’Or_., liv. VIII, n. 10.— 2 I _Petr_., V, 7. —
3 _Max. des SS_., p. 56, 57.— 4 _Max. des SS.,_ p. 57. — 5 _Instr. sur
l'Or_., liv. VIII, n. 2, et dans tout le reste du livre.

 

397

 

l'être pour le salut, qui n'est autre chose que le comble, la perfection
, la consommation des vertus.

Il a aussi été démontré que l'aller ou le demeurer dont il s'agit, ne
regarde que les visites, ou les privations dans les exercices
spirituels.

Il n'a pas tenu à l'auteur, qu'il n'ait donné une grande atteinte à la
réputation de saint François de Sales, en lui faisant tourner au salut,
qui est la chose du monde la moins indifférente, ce qu'il a dit
seulement de celles qui le sont en effet, ainsi qu'il a souvent été
expliqué (1).

En d'autres endroits l'auteur revient encore à cette matière ; et il
fait dire à ce Saint (2) « que le désir du salut est bon, mais qu'il est
encore plus parfait de ne rien désirer : » ce qui établit la perfection
à ne pas désirer le salut. Mais ce passage ne se trouve pas : au
contraire il est réfuté par cent passages de ce Saint rapportés ailleurs
(3) ; où le désir du salut le plus ardent se trouve avec l'amour le plus
parfait.

Quand le Saint dit dans un de ses _Entretiens_ (4), et qu'il le répète
si souvent, « qu'il ne faut rien demander, ni rien refuser : » loin
qu'il le faille entendre du salut ou des moyens nécessaires pour y
parvenir, ce discours se trouve toujours appliqué à d'autres choses,
comme dans l'endroit qu'on vient de citer sur les obédiences de la
religion : « Il est, dit-il, toujours meilleur de ne rien désirer ; mais
se tenir prêtes pour celles que l'obéissance vous imposera (5).

Il dit ailleurs en conformité : « Ne demandez rien, ne refusez rien de
tout ce qui est en la vie religieuse (6) : » c'est ce qu'il appelle _la
sainte indifférence_ (7), etc. ; c'est ce qu'il répète très-souvent dans
les mêmes termes.

 

VI. — Règle du Saint.

 

Il décide tout par cette belle règle : « Il ne faut vouloir que Dieu
absolument, invariablement, inviolablement ; mais les

 

1 _Instr. sur les États d'Orais_., liv. VIII, n. et 17. — 2 _Max. des
SS_., p. 226. — 3 _Instr. sur l'Or_., liv. VIII et IX. — 4 _Entr_., XXI,
p. 556, édit. Vives.— 5 _Ibid_., 558, édit. Vives. — 6 Liv. IV. Ep. 86.
— 7 _Ibid_., ep. 98.

 

398

 

moyens de le servir ( c'est-à-dire ceux qui ne sont pas commandés), il
ne les faut vouloir que faiblement et doucement, afin que si l'on nous
empêche en l'emplette d'iceux, nous ne soyons pas grandement secoués (1)
» Il faut donc vouloir Dieu, c'est-à-dire vouloir le posséder absolument
et nécessairement, sans aucune indifférence à cet égard, et
l'indifférence est seulement pour certains moyens.

Quand il se trouverait quelque léger embarras dans quelque passage du
saint évêque, il vaudrait mieux l'expliquer bénignement que de
l'entendre contre l'Écriture, contre les saints Pères et contre
lui-même. Ainsi l'on a droit de conclure que dans tous les passages de
Ce Saint qu'on vient de voir, ou l'on en altère le sens, ou l'on en
tronque la lettre, ou même on les allègue tout à fait à faux.

 

VII. — Autre passage sur l'indifférence du salut.

 

« C'est, dit notre auteur, dans cette pure contemplation qu'on peut dire
ce que dit saint François de Sales : il faut que l'amour soit bien
puissant, pour se soutenir lui seul sans être appuyé d'aucun plaisir ni
d'aucune prétention (2) : » il cote en marge: Am. de Dieu, liv. IX, ch.
21, où l'imprimeur a mis 21 pour 11, ce qui n'est rien : mais ce qu'il y
a d'essentiel, c'est qu'on cite ce saint évêque directement contre sa
pensée.

On le cite pour faire voir que l'âme contemplative « n'a plus besoin de
chercher, ni de rassembler des motifs intéressés sur chaque vertu pour
son propre intérêt (c'est-à-dire pour celui de son salut) et qu'elle
trouve le motif de toutes les vertus dans l'amour : » comme si les
motifs particuliers ne subsistaient plus. Mais sans parler de tout cela,
le Saint ne traite en ce lieu que de l'état d'épreuve et de sécheresse.
Le titre du chapitre est : _De la perplexité du cœur qui aime sans
savoir qu'il plaît au bien-aimé_: toutes les paroles reviennent à ce
dessein : _N'avoir point de prétention_ , ce n'est pas n'en avoir point
pour le salut, à Dieu ne plaise : c'est n'avoir pas la consolation de
voir qu'on sortira de

 

1 Liv. III, ep. 42. — 2 Art. 21, p. 167, 168.

 

399

 

cet état de privation, comme toute la suite le montre : encore le Saint
ajoute-t-il « que la foi, qui est résidente en la cime de l'esprit, nous
assure bien que ce trouble finira, et que nous jouirons un jour du repos
: mais les remontrances ne sont presque plus entendues ; » remarquez ce
_presque,_ qui exclut la totale extinction de l'espérance, même dans la
partie inférieure, qui est celle qu'on représente dans ce pénale
exercice.

 

VIII. — Autres passage sur l'amour des vertus.

 

On allègue encore ce saint évêque (1) pour autoriser les paroles
scandaleuses, qu'on ne veut aucune vertu en tant que vertu. Mais il ne
les a jamais proférées, ni rien de semblable : il dit, sans seulement
nommer la vertu, que l'_amour_ des âmes parfaites desquelles il parle,
«est bien pur, bien net et bien simple, puisqu'elles ne se purifient pas
pour être pures, elles ne se parent pas pour être belles : ains
seulement pour plaire à leur amant, lui donner du contentement, lui
obéir, etc. (2) : » ce qui au fond ne dit autre chose sinon que la
beauté de ces âmes n'est pas la fin dernière qu'elles se proposent :
paroles qui, loin d'exclure le nom de vertu, en marquent seulement la
fin.

Au lieu de ces paroles qui sont simples et très-véritables, l'auteur
fait dire à saint François de Sales que « l'âme désintéressée n'aime
plus les vertus parce qu'elles sont belles et pures : ni parce qu'elles
sont dignes d'être aimées: ni parce qu'elles embellissent ceux qui les
pratiquent : ni parce qu'elles sont méritoires: ni parce qu'elles
préparent la récompense éternelle ; mais seulement parce qu’elles sont la
volonté de Dieu (3). »

On ne peut assez s'étonner que l'auteur ait ajouté de son crû, au texte
du saint évêque, des paroles si considérables, dont aucune ne s'y
trouve. Elles tendent toutes à déprimer les vertus, et tous les motifs
qui y attirent ; à quoi le Saint n'a jamais pensé : ce qu'il dit
véritablement, c'est que sans songer à plaire à ses propres yeux, ou aux
yeux des autres, on ne veut plaire qu'au céleste Époux : ce qui en tout
état est incontestable.

 

1 _Max. des SS_.. p. 224. — 2 Entr. XII, _de la Simp_. — 3 _Max. des SS_
. p. 224.

 

400

 

Dès qu'on lui veut plaire et le contenter, aussi bien que lui obéir, qui
sont les paroles du Saint, on ne se désintéresse non plus de la volonté
d'en être aimé que de celle de l'aimer : si on veut en être aimé, on
veut le posséder, on veut être heureux : on veut toutes les choses qui
lui plaisent: on veut par conséquent la beauté et la régularité qu'il
aime lui-même dans la vertu : on veut le mérite particulier de chaque
vertu, et la récompense qui n'est autre chose que la perfection de la
vertu même.

C'est aussi à quoi aboutit le soin que le Saint attribue « à ces
colombes innocentes de se mirer de temps en temps dans des eaux
très-pures ( par l'examen de conscience ), pour voir si elles sont bien
agencées au gré de leur amant (1) : » bien éloignées de pousser le
désintéressement jusqu'à tenir pour indifférent d'_être à son gré,_ pour
s'en tenir à la sèche disposition de ne chercher les vertus que comme
voulues de l'amant céleste, sans avoir égard à l'excellence qu'il a
voulu qui se trouvât dans leur objet propre aussi bien que dans leur fin
commune.

On ne peut conclure autre chose du passage tiré par l'auteur (2), de la
_Vie de la mère de Chantal_ : et ce qu'il en conclut, « qu'alors on
exerce toutes les vertus sans penser qu'elles sont vertus, » comme si le
nom de vertu les rendait suspectes ; c'est la mauvaise conséquence de
l'auteur, et non pas le sentiment de ceux qu'il allègue.

Saint François de Sales a prévenu tous les abus qu'on pouvait faire de
sa doctrine, lorsqu'il a dit « qu'il ne fallait point tant pointiller
sur l'exercice des vertus : mais y aller franchement et à la vieille
française, avec liberté et à la bonne foi, _grosso modo_ (3). » Les
raffinements de l'auteur sur les motifs des vertus, sont trop pleins de
réflexions subtiles et inutiles dans une matière « où il faut aller
franchement, rondement et simplement, » comme dit le même Saint (4).

Ne nous laissons point éblouir par un son confus de paroles, que des
oreilles peu délicates pourraient écouter comme approchantes. Les
propositions qu'on reprend dans le livre dont il

 

1 _Entr_. XII. — 2 _Max. des SS_., p. 225. — 3 Liv. III, ép. XI. — 4
Liv. IV, p. LIV.

 

401

 

s’agit sont celles-ci : « qu'on ne veut aucune vertu en tant que vertu
(1), » comme si le nom de vertu était _odieux_ ou suspect : « qu'on aime
les vertus seulement parce qu'elles sont la volonté de Dieu, » comme si
elles n'avoient pas leur beauté intérieure qui fait que Dieu les aime :
« qu'on exerce toutes les vertus sans penser qu'elles sont vertus, »
contre le précepte de saint Pierre, qui nous ordonne d'aimer avec «
toute sorte de soin dans notre foi la vertu, dans la vertu la science,
dans la science l'abstinence, dans l'abstinence la patience, dans la
patience la piété, dans la piété l'amour de ses frères, dans l'amour de
ses frères la charité (2) : » et contre ce que dit saint Paul : « Au
reste, mes Frères, toutes les choses qui sont véritables, qui sont
pudiques, qui sont justes, qui sont saintes, qui sont aimables, qui sont
de bonne réputation : s'il y a quelque vertu et quelque chose de louable
dans les mœurs, c'est ce que vous devez penser (3). » Il n'est pas digne
d'un théologien de chercher des restrictions à l'amour qu'on doit aux
vertus, et encore aux vertus chrétiennes ; en sorte qu'on ne sache plus
s'il les faut aimer. On ne peut rien imaginer de plus opposé ni aux
paroles ni à l'esprit de ces beaux préceptes des apôtres, que les
propositions qu'on vient d'entendre, et encore, que celle-ci du même
livre, « qu'on ne veut plus être vertueux, » et « qu'on ne l'est jamais
tant, que quand on n'est point attaché à l'être (4) : » et ce qui est
encore plus insupportable, « que les saints mystiques ont exclus de
l'état de perfection les pratiques de vertu (5) : » ce qui se trouvera
dans le _Moyen court_ (6) et dans Molinos 7, après les béguards, comme
nous l'avons démontré ailleurs8 : mais jamais dans saint François de
Sales ni dans aucun des saints mystiques.

 

CONCLUSION.

 

Ainsi dans les endroits fondamentaux, l'auteur en tout et partout abuse
de l'autorité de ce Saint ; ce qui suffit pour montrer

 

1 _Max. des SS_., p. 225 — 2 II Petr., I. 5, 6, 7.— 3 Phil., IV, 8.— 4
_Max. des SS_., p. 225.— 5 _Ibid_., p. 253.— 6 Moyen court, p. 59. — 7
Mol., prop. 32, etc.— 8 _Instr. sur les États d’Or.,_ liv. V, n. 37 ;
liv. X, n. 1.

 

402

 

qu'il n'y a rien à attendre de la tradition des saints, que le même
auteur promet sans en alléguer aucune preuve, puisqu'il altère en tant
de manières le seul des saints qu'il a cité, et sur lequel il a fondé
toute la doctrine de son livre.

 


QUESTION IMPORTANTE

 

_Si l'état d'une âme parfaite qui se croit damnée, est autorisé par
l'exemple et par la doctrine de saint François de Sales, ou par les
xxxiv Articles d'Issy._

 

I. — Dessein de ce discours.

 

Je traite à part cette question, quelque rapport qu'elle ait d'ailleurs
avec saint François de Sales, afin de la traiter plus à fond, et de
pousser la démonstration à la dernière évidence.

Il s'agit d'examiner l'article X du livre de l'_Explication des Maximes
des Saints_ (1), etc. Il faut ici avant toutes choses l'aire l'analyse
de l'état qu'on y représente, et démontrer qu'il est plein d'erreur. 2.
Il faut répondre à ceux qui objectent que nous l'avons approuvé. 3. Il
faut voir s'il est appuyé de l'exemple de saint François de Sales. Par
ce moyen la résolution de la question sera faite en forme démonstrative,
et il en faut venir là pour fermer la bouche aux contredisants.

 

II. — Analyse de cet état : sept caractères.

 

Cet état est représenté avec ces sept caractères dans l'article X de
l'Explication des Maximes (1), etc.

 

1. Les sacrifices des âmes désintéressées sur leur béatitude

 

1 _Max. des SS_., P. 87, 90.

 

403

 

éternelle sont d'ordinaire conditionnels : celui-ci est absolu.

2. l'âme est invinciblement persuadée qu'elle est justement réprouvée de
Dieu.

3. Il n'est pas question de lui dire le dogme précis de la foi sur la
volonté de Dieu de sauver tous les hommes, et sur la croyance où nous
devons être qu'il veut sauver chacun de nous en particulier.

4. C'est dans cette impression involontaire de désespoir qu'elle fait
son sacrifice absolu.

5. Le cas impossible lui paraît possible, et actuellement réel.

6. Il n'est pas question de raisonner avec elle ; car elle est incapable
de tout raisonnement.

7. Elle fait, avec le consentement de son directeur, un acquiescement
simple à la condamnation juste où elle croit être de la part de Dieu.

Ce sont les propres paroles de l'auteur. Le terme d'_intérêt propre,_
dont il se sert de temps en temps, est expliqué par les autres ; il parle
de béatitude et de réprobation ou condamnation dans le juste jugement de
Dieu, et le terme d'_intérêt propre_ est déterminé en ajoutant que c'est
l'_intérêt propre_ pour l'éternité (1), et comme l'auteur parle
ailleurs, l'_intérêt propre_ éternel (2).

 

III. — Quatre erreurs dans ce système.

 

Il y a quatre erreurs capitales dans ce système :

La première, de mettre une âme sainte dans une hérésie formelle :

La seconde, de la faire succomber à la tentation du désespoir :

La troisième, de faire une âme sainte incapable de toute raison :

La quatrième, delà mettre dans un état d'impiété et de blasphème.

 

IV. — Démonstration : première erreur.

 

L'hérésie formelle est dans ces paroles du cinquième caractère : « Le
cas impossible lui paraît possible : » et l'hérésie s'en

 

1 Explic. des _Max. des Saints,_ p. 90. — 2 P. 73.

 

404

 

démontre en cette sorte. Le cas impossible, selon que l'auteur le
définit, est « que Dieu condamne une âme aux peines de l'enfer, sans
perdre son amour. » Or de croire de cet état qu'il soit possible, et
encore plus, de croire qu'il soit réel, c'est une hérésie contraire
directement à toutes les promesses de l'Évangile, qui promettent le bien
aux bons, et réservent le mal aux médians ; contraire en particulier à
cette parole du Sage : _Vous trouvez indigne de votre justice de punir
un innocent_ (1). C'est encore une autre hérésie de croire
_invinciblement que Dieu nous laisse tenter au-dessus de nos forces_ :
ce qui est expressément selon la parole de l'Apôtre (2), _contre la
fidélité de Dieu_. C'est encore une hérésie anathématisée par tous les
conciles, que Dieu commande des choses impossibles, et qu'il nous
ordonne d'espérer, pendant qu'il nous livre invinciblement au désespoir
( par le second et quatrième caractère ). Il y a donc dans ces
caractères des hérésies manifestes ; l'âme y adhère invinciblement,
puisque même elle ne veut ou ne peut rien écouter au contraire ( par le
troisième et sixième caractère ), et y donne son consentement simple et
absolu, même avec conseil ( par le septième ) : elle est donc
formellement hérétique, pendant qu'on la suppose sainte et parfaite.

 

V. — Seconde erreur.

 

C'est de faire succomber une âme à la tentation du désespoir. La
tentation du désespoir consiste à induire raine à croire invinciblement
qu'il n'y a point de salut pour elle. Or une âme sainte est représentée
comme tombée dans cet état par le second caractère, qui emporte mie
invincible persuasion qu'elle est justement réprouvée de Dieu ; laquelle
persuasion n'en est que plus mauvaise, parce que selon l'auteur elle est
_réfléchie_ : à quoi il faut ajouter, que (par le quatrième caractère)
vaincue de l'_impression involontaire_ de désespoir, elle sacrifie
absolument sa béatitude éternelle : et enfin que (par le septième) elle
_acquiesce simplement_ à la juste condamnation où elle croit être de la
part de Dieu ;

 

1 _Sap_., XII, 13. — 2 _Cor.,_ X, 13.

 

405

 

ce qui est le comble du désespoir, puisqu'elle le croit invinciblement.
Donc une âme sainte est représentée comme plongée dans le désespoir,
sans y voir aucune ressource.

 

VI. — Troisième erreur.

 

C'est qu'une âme sainte et parfaite soit en même temps incapable
d'entendre la vérité, et d'écouter la raison ( par les propres termes du
sixième caractère ) : ce qui ne peut arriver à ceux qui sont appelés
enfants de la lumière que dans le cas d'actuelle et véritable folie, oii
l'on présuppose que l'âme n'est pas, puisqu'on la suppose au contraire
dans une épreuve surnaturelle, et dans la sublimité d'un état divin.

 

VII. — Quatrième erreur.

 

C'est qu'une âme sainte et parfaite soit livrée à l'esprit d'impiété et
de blasphème comme celle-ci (par les propres termes du troisième
caractère) ; où non-seulement on est incapable de recevoir de la bouche
des ministres de l'Église l'assurance de la bonté générale de Dieu
envers tous les hommes, principalement envers les fidèles ; mais encore
celle de la bonté particulière de Dieu envers elle : elle n'en veut pas
écouter la proposition ; elle y renonce par son désespoir : ce qui n'est
rien moins qu'un blasphème et une impiété contre un Dieu infiniment bon
et toujours prêt à pardonner.

 

VIII. — Objection tirée des Articles d'Issy.

 

On objecte que nous avons à répondre aux mêmes inconvénients, et qu'on
en trouve même de plus grands encore dans les Articles signés à Issy,
que dans l'article X de l'auteur, puisqu'il se contente de dire qu'un
directeur _peut laisser faire_ l'acquiescement à sa damnation ; au lieu
que dans le XXXIIIe article d'Issy, nous nous servons du terme
d'_inspirer,_ qui est bien plus fort :

 

406

 

mais il y a, entre les Articles d'Issy et le Xe de l'auteur, quatre
différences trop grandes pour pouvoir être ignorées.

 

IX. — RÉPONSE.

 

_Quatre différences entre les Articles d'Issy et l'article X de
l'auteur_.

Première différence.

 

Premièrement, l'article XXXIII d'Issy, qui est celui dont on se prévaut,
ne parle de soumission aux tourments éternels sans être privée de la
grâce, que par impossible et par une très-fausse supposition 1 : au lieu
que dans l'article X de l'auteur, le sacrifice de la béatitude éternelle
est absolu, et l'acquiescement à sa condamnation est simple.

 

X. — Seconde différence.

 

De là naît une seconde différence entre le XXXIIIe article d'Issy et
l'article X de l'auteur ; que la soumission et le consentement dont
parle l'article d'Issy n'est qu'une velléité, et non pas une volonté
absolue et proprement dite, au lieu que l'article X de l'auteur établit
un sacrifice _absolu,_ un acquiescement simple, un consentement
véritable à sa perte.

 

XI. — Troisième différence.

 

La troisième différence, qui est la plus essentielle, est que dans
l'article XXXIII d'Issy, l'âme demeure toujours renfermée dans le cas de
la supposition impossible ; au lieu que l'article X de l'auteur fait
paraître invinciblement à une âme sainte, que le cas impossible est
devenu non-seulement possible, mais encore actuellement réel, qui est
l'hérésie formelle où nous avons vu que l'auteur engage une aine sainte.

 

1 _Instr. sur les États d’Or.,_ liv. X, n. 5 et 19. _Explic. des
Maxim.,_ art. 10, p. 90, 91 ; ci-dessus, 1ère erreur.

 

407

 

XII. — Quatrième différence.

 

Une quatrième différence, qu'on ne peut assez remarquer, c'est que
l'article X de l'auteur fait permettre par un directeur, à l'âme
parfaite, un _acquiescement simple_ à sa juste condamnation ; au lieu
que dans l'article XXXI d'Issy, qui est relatif au XXXIII, il est
expressément porté « qu'il ne faut pas permettre aux âmes peinées
d'acquiescer à leur désespoir et damnation apparente, mais avec saint
François de Sales les assurer que Dieu ne les abandonnera pas. » Tant
s'en faut donc que l'article de l'auteur convienne avec ceux d'Issy,
qu'au contraire on a affecté dans celui-là le terme d'_acquiescement_ ;
qui est expressément défendu dans ceux d'Issy, comme celui qui met le
comble au désespoir.

Après quatre différences si essentielles, si l'on veut dire que les
Articles d'Issy sont de même sens que le Xe du livre de l'_Explication,_
il n'y a plus ni de sincérité ni de bonne foi dans ces discours.

 

XIII. — Ou vient à saint François de Sales : savoir s'il a été, comme dit l'auteur, dans une persuasion invincible de sa juste réprobation.

 

Cependant, pour autoriser cet affreux état, où une âme, qu'on suppose
sainte, est livrée au désespoir, on se sert de l'exemple de saint
François de Sales ; et après avoir dit que dans cet état « une âme est
invinciblement persuadée qu'elle est justement réprouvée de Dieu (1), »
on ajoute : «C'est ainsi que saint François de Sales se trouva dans
l'église de Saint-Etienne des Grès. » Voyons donc si l'on pourra montrer
que le Saint fut dans cette _persuasion invincible,_ en conséquence de
laquelle il fût inutile de lui parler de la bonté de Dieu envers tous
les hommes, et envers lui en particulier ; ou de lui alléguer aucune
raison, parce qu'il en _était incapable_ : car ce sont là les suites
infaillibles qu'on attache à cette _invincible persuasion_ ; et il faut
montrer que le Saint ait été en cet état, ou avouer qu'on ne prouve
rien.

 

1 _Explic. des Max.,_ etc., art. 10, p. 87, 88.

 

408

 

XIV. — Que cet état est contraire à la doctrine du saint.

 

Mais loin que le Saint ait approuvé cet état, il le combat directement
par ces paroles : « Vous me direz que l'on ne peut pas emmi ces grandes
ténèbres faire ces considérations , vu qu'il semble que nous ne pouvons
pas seulement dire une parole à Notre-Seigneur » Voilà du moins
l'objection bien clairement proposée : mais le Saint la repousse en
cette sorte : « Certes vous avez raison de dire qu'il vous semble,
d'autant qu'en vérité cela n'est pas : le sacré concile de Trente a
déterminé cela, et nous sommes obligés de croire que Dieu et sa grâce ne
nous abandonne jamais ; » et le reste qu'on pourra voir dans le même
endroit : mais il nous suffit de montrer que bien loin de croire, avec
l'auteur, qu'il n'est pas _question de dire à cette âme le dogme précis
de la foi,_ c'est au contraire ce _dogme précis,_ que le Saint lui
propose ici par le concile de Trente. Il est donc extrêmement question
de soutenir ces âmes désolées, par les principes de la foi : et si en
disant qu'il n'en est pas question, l'auteur veut faire entendre que
cela ne leur sert de rien, il se trompe encore ; car si cela ne servait
de rien, _si la persuasion était tellement invincible,_ qu'elle fût en
même temps irrémédiable, _et que ces âmes fussent incapables de tout
raisonnement,_ saint François de Sales ne leur tiendrait pas le sage
discours qu'on vient d'entendre.

 

XV. — Autre passage du Saint.

 

Il dit ailleurs à une âme dans une semblable épreuve : « Ma chère fille,
demeurez en paix dedans votre amertume ; vous savez bien cela en la
pointe de votre esprit, que Dieu est trop bon pour rejeter une âme qui
ne veut peint être hypocrite, etc. Cependant soupirez souvent devant lui
doucement vos intentions. Je suis vôtre, ô Seigneur! sauvez-nous. Il le
fera, ma très-chère fille ; qu'à jamais son saint nom soit béni (2). »

 

1 _Entr_. V, p. 333 édit. Vives ; édit. de Toulouse, 1637.— 2 Liv. III,
ép. 26 ; en d'autres éditions, 29.

 

409

 

Celle à qui il écrit ainsi est la même à qui il venait d'écrire dans la
même lettre : « Quand par une entière soumission et résignation à la
Providence, vous vous dépouillerez du soin du succès de votre vie, même
éternelle, ès mains de sa douceur et de son bon plaisir, il vous
délivrera de cette peine, ou vous donnera tant de force pour la
supporter, que vous aurez sujet d'en bénir la souffrance (1). » Il en
revient toujours _à la douceur,_ aux bontés de Dieu, qui ne délaisse
jamais ceux qui ne veulent _point être hypocrites_. Pourquoi? parce
qu'il sait que cet abandon, par où Ton remet avec saint Pierre tous ses
soins et toutes ses sollicitudes, même celle de son salut, entre les
mains de Dieu, est appuyée sur ce fondement du même Apôtre (2) :
_Quoniam ipsi cura est de vobis_ ; parce qu'il a soin de vous. De là
vient qu'il met à la bouche de ces âmes désolées : _Seigneur, je suis à
vous, sauvez-moi_. Parole de confiance, s'il en fut jamais, dont le
fondement est dans ce mot : _Je suis à vous_ ; non content de leur faire
dire : _Je suis à vous, sauvez-moi,_ il ajoute : _Il le fera_ ; c'est le
vrai ministère des pasteurs évangéliques, de faire sentir aux âmes la
bonté de Dieu, et leur appliquer les promesses qui nous en assurent.
Loin donc des ministres de Jésus-Christ la dureté et la sécheresse des
nouveaux directeurs, qui ne parlent aux âmes peinées que d'acquiescer à
leur damnation comme juste : leur pratique n'est pas celle de notre
Saint ; aussi posent-ils pour fondement dans les âmes _une persuasion
invincible de leur juste réprobation,_ que ce bon pasteur ne connaissait
pas.

 

XVI. — Autre passage du Saint, où il parle de sa propre épreuve.

 

Pour consoler un gentilhomme, qui après une longue et dangereuse
maladie, «était surchargé d'une violente mélancolie, d'une triste
humeur, par la crainte de la mort soudaine et des justes jugements de
Dieu (3), » il lui allègue en termes exprès les rudes épreuves où il
s'était trouvé lui-même : « Hélas ! c'est un étrange tourment que
celui-là ! mon âme qui l'a enduré six semaines

 

1 _Instr. sur l'Or_., liv. IX, n. 8. — 2 I _Petr_., V, 7. — 3 Liv. V,
ép. 27 ; en d'autres édit. 30.

 

410

 

durant , est bien capable de compatir à ceux qui en sont affligés. »
Voilà donc cette dure épreuve dont il est parlé dans sa vie. Le Saint en
parle assez souvent : mais ces paroles impies autant que barbares, _de
persuasion invincible, de sacrifice absolu, d’acquiescement simple_ à sa
damnation , ne sortent jamais de sa bouche : il ne parle que d'espérance
à ce gentilhomme alarmé ; il lui fait dire avec le Psalmiste : _Mon âme,
pourquoi es-tu triste? espère en Dieu_  (1)». Pour le reste des duretés
qu'on trouve dans les nouveaux directeurs, le saint homme ne les connaît
ni dans lui ni dans les autres.

 

XVII. — Conséquence de cette doctrine : nouveau genre de tentation proposé par l'auteur, et inconnu au saint évêque.

 

Il résulte de cette doctrine, que le saint homme ne connaissait pas le
nouveau genre de tentation, et d'_une nature,_ comme dit l'auteur, _si
différente des tentations communes,_ puisqu'il y faut acquiescer, comme
on fait acquiescer une âme parfaite, mais peinée, par _un acquiescement
simple_ à sa juste condamnation, _ce qui d'ordinaire,_ ajoute l'auteur,
_sert à  la mettre en paix et à la calmer, parce que la tentation n'est
faite que pour cet effet_. Voilà donc ce nouveau genre de tentation
auquel on ne remédie qu'en y consentant : voilà, dis-je, ce nouveau
genre de tentation qu'on met au rang des grâces, en sorte que leur
résister, c'est résister à la grâce : _Le moyen de les apaiser, c'est de
n'y point chercher d'appui aperçu,_ tel que serait celui de la
résistance. Il n'y a donc qu'à acquiescer ; et c'est là ce _qu'on
appelle se laisser purifier de tout intérêt_ jusqu'à celui du salut _par
l'amour jaloux_ (2).

Telles sont ces tentations qui sont insinuées et enveloppées dans
l'article VIII (3), mais qui sont enfin, après avoir bien tourné,
proposées en termes précis dans l'article X, comme on vient de voir.

Ces tentations encore un coup, sont inconnues au saint évêque de Genève.
La tentation du désespoir n'est jamais invincible non plus que les
autres : c'est une tentation, où, de même que dans

 

1 _Psal_., XLII, 5, 6. — 2 _Max. des SS_., p. 77, 91, 92. — 3 _Ibid_.,
art. 8, p. 74 et suiv.

 

411

 

les autres, la chair convoite contre l'esprit, et l'esprit contre la
chair. On leur oppose comme aux autres la raison avec le dogme de la foi
: les vrais spirituels reconnaissent ces tentations, et en savent le
remède ; et ils renvoient aux quiétistes et aux autres faux spirituels,
les tentations à qui on n'oppose ni la raison ni la foi, et qu'on ne
guérit qu'en y consentant.

 

XVIII. — L'article XXXI d'Issy est tiré de cette doctrine du Saint.

 

On voit maintenant que ce n'est pas sans raison qu'on a proposé
l'article XXXI comme tiré de la doctrine et construit des propres
paroles du saint évêque. On a déjà rapporté cet article décisif en cette
matière et il ne reste plus qu'à rappeler en notre mémoire que l'auteur,
qui Ta signé, affecte trop visiblement de le contredire.

 

XIX. — On vient aux paroles de M. l'évêque d'Evreux, et on examine s'il est vrai que je me sois contredit en les rapportant.

 

Mais enfin, dit-on, c'est ici un fait : ce fait est décidé par les
paroles de M. l'évêque d'Evreux, auteur de la Vie du Saint ; je les ai
moi-même rapportées avec approbation dans le livre de l'_Instruction_
(2) ; et je me suis contredit quand j'ai souscrit avec M. de Paris et M.
de Chartres dans notre commune _Déclaration_ (3), le contraire de ce que
j'ai dit dans mon livre. Voilà l'objection dans toute sa forée, telle
qu'elle est publiée par cent bouches préoccupées ; et si je n'y réponds
clairement, ma bonne foi deviendra suspecte.

 

XX. — Paroles de M. d'Evreux, et quelle explication l'on y a donnée.

 

Cet auteur après avoir représenté « dans les frayeurs de l'enfer dont le
saint homme fut saisi, les effets d'une noire mélancolie et des
convulsions qui lui faisant perdre le sommeil et le manger, le
poussèrent si près de la mort, qu'on ne croyait point de remède à son
mal : ajoute qu'il fallut enfin dans les dernières presses d'un

 

1 Ci-dessus, n. XII — 2 _Instr. sur les États d'Or_., liv. IX, n. 3. — 3
Déclar., p. 276.

 

412

 

si cruel tourment, en venir à cette terrible résolution, que puisqu'en
l'autre vie il devait être privé pour jamais de voir et d'aimer un Dieu
si digne d'être aimé, il voulait au moins, pendant qu'il vivait sur la
terre, faire tout son possible pour l'aimer de toutes les forces de son
âme. » Au reste on ne voit point là de persuasion invincible, de
sacrifice absolu, d'acquiescement simple, qui était pourtant ce qu'il y
fallait trouver pour me faire contraire à moi-même. Le Saint aussi n'a
fait nulle mention de toutes ces choses dans la lettre qu'on vient de
voir, où il parle de cette cruelle épreuve (1) : mais seulement d'une
triste humeur, d'une _violente mélancolie, de la crainte d'une mort
soudaine et des justes jugements de Dieu_. Pour moi, insistant toujours
aux mêmes principes, j'ai dit en trois mots (2) « que le saint homme
agissait par cette supposition visiblement impossible, qu'après avoir
aimé toute sa vie, il n'aimerait plus dans l'éternité. » Ainsi j'ai
donné ce sens nécessaire et naturel aux paroles de l'homme de Dieu comme
son historien les a rapportées, que _puisque_ ( par supposition ) _il
serait privé d'aimer_ Dieu dans la vie future, il voulait l'aimer
toujours dans celle-ci : qui est un sens si simple et si droit, que tout
lecteur en va convenir.

 

XXI. — Démonstration.

 

En effet en parcourant tous les sens qu'on peut imaginer dans le
discours du Saint, l'on aperçoit d'un coup d'oeil qu'il n'y a que
celui-ci qu'on puisse souffrir. Si l'on pense qu'il ait pu croire
sérieusement que ne devant plus aimer Dieu dans l'éternité, il l'aimera
du moins durant toute la suite de sa vie, on lui fait croire une
hérésie, qui est qu'en persévérant dans l'amour de Dieu on soit damné.

Il y aurait un égal inconvénient à faire, en quelque sorte que ce fût,
consentir un saint à déchoir du saint amour. Qu'ainsi ne soit : si l'on
prétend faire dire à saint François de Sales absolument : « Puisque je
n'aimerai plus dans l'autre vie, je veux du moins aimer tant que je
pourrai dans celle-ci, » l'acquiescement que contiendrait la première
partie de ce discours, ou ne serait

 

1 Ci-dessus, n. XVI. — 2 _Instr.,_ liv. IX, n. 3.

 

413

 

rien, ou serait un acquiescement à ne plus aimer : chose si absurde et
si impie qu'on ne la peut supporter, puisque dans les autres
suppositions impossibles, par exemple dans celle-ci de l'auteur : « Si
par impossible Dieu me voulait condamner à l'enfer sans perdre son
amour, je ne l'aimerais pas moins (1), » ceux à qui on les attribue du
moins, réservent l'amour, au lieu, chose abominable, que ce serait de
l'amour même que saint François de Sales se laisserait dépouiller.

Ainsi l'auteur aurait mieux fait de supprimer tout cet endroit que d'en
tirer avantage ; mais puisqu'il en voulait parler, pour en faire
l'analyse, il devait dire que la première partie, qu'on ne veut plus
répéter, était, comme on parle, une concession de chose non avouée, et
pour me faire mieux entendre, un _transeat_ de l'Ecole. Le vrai acte
d'amour du Saint était de vouloir toujours aimer dans le temps présent :
dans le reste, que l'auteur propose d'une manière odieuse et
insoutenable, il n'y a rien à prendre au pied de la lettre : tout
consiste en suppositions absurdes et impossibles : l'acquiescement qu'on
suppose ne fut jamais en effet ni n'a pu être, ni dans saint François de
Sales, ni dans aucune âme pieuse : ce qu'on appelle acquiescement et
sacrifice est une peine, une tentation qu'il faut faire détester à l'âme
; qu'elle déteste en effet dans son fond, encore que dans la peine elle
s'imagine qu'elle y consent, ainsi qu'il arrive en tant d'autres
tentations, surtout aux âmes peinées et scrupuleuses : mais on ne peut
sans impiété supposer qu'elle y consente, ni appeler sacrifice ce qui
est une tentation ou un crime.

 

XXII. — On explique quelques expressions.

 

Il se faut bien garder de croire, lorsque je dis que le Saint _portait
dans son cœur comme une réponse de mort_ (2), que je l'entende d'une
réponse de réprobation : c'est que le Saint en effet était à la mort
comme parle son historien, et comme il parle lui-même dans sa lettre
qu'on a rapportée (3) : ainsi cette _réponse de mort_ s'entend comme
dans saint Paul (4), et signifie à la lettre

 

1 _Max. des SS_., p. 87. — 2 _Instr_., etc. — 3 Ci-dessus, n. 10. — 4 II
_Cor.,_ I, 8, 9.

 

414

 

_qu'ennuyé de la vie_ il crut mourir, _afin,_ dit-il, _qu'il apprit à ne
plus mettre sa confiance en lui-même ; mais en Dieu qui ressuscite les
morts_ : ce qu'il y eut de particulier dans cet accident de saint
François de Sales, c'est que la tentation le portait à croire que la
mort qu'il voyait présente serait le sceau de sa perte, à quoi pourtant
une âme si sainte ne pouvait pas adhérer.

Après tout, quand M. d'Evreux n'aurait pas assez expliqué cet endroit de
la vie du Saint, ce n'est pas de ces minuties que dépend la vérité, et
il ne m'est pas permis de dissimuler le grand péril de la religion dans
l'abus d'un si grand exemple.

 

XXIII. — Si la doctrine de l'article X peut être excusée.

 

On voudra _peut-être_ excuser l'auteur sur ce que « la persuasion et la
conviction qu'il nomme invincible est réfléchie, apparente, et n'est pas
le fond intime de la conscience : » et qu'après tout pour se conformer
au XXXIe article d'Issy, il dit « qu'on ne doit jamais ni conseiller ni
permettre à l'âme peinée de croire positivement par une persuasion libre
et volontaire qu'elle est réprouvée (1). »

Mais la vérité me force à dire que ces excuses sont pires que le mal
même. Car c'est par où nous serons contraints à reconnaître qu'on peut
être _invinciblement_ et même avec _réflexion_ dans le désespoir, sans
néanmoins que le désespoir _soit dans le fond intime de la conscience_ :
toute autre tentation, à cet exemple, induira des acquiescements qui ne
seront _qu'apparents,_ encore qu'ils soient _invincibles_ (2). Il nous
faudra reconnaître ces tentations dont le remède est d'y céder ; et il
n'y aura plus de vertu qui ne puisse subsister avec une adhérence
actuelle, invincible, et réfléchie à l'acte que la loi défend.

Quant au refus de la permission « de croire positivement par une
persuasion libre et volontaire qu'on est réprouvé (3), » que sert-il à
l'âme peinée, si on y reconnaît d'ailleurs une persuasion _invincible et
involontaire,_ à laquelle on n'ose opposer ni la raison

 

1 _Max. des SS_., p. 87, 90, 92. — 2 Ci-dessus, n. XVII. — 3 _Max. des
SS_., p. 92.

 

415

 

ni la loi de Dieu et le dogme précis de la foi : si l'on permet d'y
acquiescer par un acquiescement simple, et qu'on appelle cet
acquiescement un sacrifice comme l'acte le plus parfait de la religion?

Voilà des nouveautés contre lesquelles on ne peut assez s'élever, tant à
cause des maux qu'elles contiennent, qu'à cause de ceux qu'elles
attirent par des conséquences infaillibles. Le sage lecteur jugera si
l'on a tort d'en souhaiter le désaveu ; et si cette doctrine est
contradictoire en elle-même, comme elle l'est nécessairement par son
propre excès, il ne faut que se souvenir que la contradiction n'est pas
une excuse.

 

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
